---
title: "Анонс проекта re-lab"
date: "2010-04-13"
---

От разработчиков свободного ПО часто можно услышать, что те или иные функции не реализованы из-за отсутствия открытых спецификаций. Поэтому мы запустили крохотный и совершенно неамбициозный проект под названием [re-lab](http://gitorious.org/re-lab) (reverse engineering lab).

Толчком к созданию проекта послужила жалоба одного из пользователей GIMP на то, что в программе не поддерживается динамика рисования в кистях. Действительно, в единственной публично доступной спецификации формата ABR эти возможности не описаны, поскольку появились они в CS, а спецификация описывает форматы Photoshop v6.

В целях реверс-инженеринга Валентином был написан сценарий на Python, который разбирает файлы ABR и сбрасывает текстовое представление в виде простой таблицы.

В настоящее время динамика кистей расшифрована практически полностью. Между делом оказалось, что формат градиентов в CS тоже немного поменялся, а кроме того, очень похож на формат ABR, поэтому в пару заходов был расколдован и он.

Все спецификации лежат в [основном](http://gitorious.org/re-lab/graphics) репозитории Git проекта re-lab.

Теперь дело за программистами :) А у нас уже есть парочка идей, что ещё можно расколдовать. Ну и вы тоже не стесняйтесь предлагать что-нибудь.
